%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{10}{1}[Factorisation]
Pour tout réel $x$, soit $P(x)=3x^3-x-2$.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $P$ est factorisable par $x-1$.
    \item Ecrire $P(x)$ sous la forme d'un produit de $(x-1)$ par un polynôme $Q(x)$ que l'on déterminera.
    \item En déduire le signe de $P$ sur $\R$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
        \item \textit{Rappel} : pour montrer qu'un polynôme est factorisable par $x-a$, il suffit de montrer que $a$ est racine du polynôme.\\
                On constate que $P(1)=0$. Ainsi, $1$ est racine de $P$, donc $P$ est factorisable par $x-1$.
        \item $P$ étant de degré $3$, il existe trois réels $a$, $b$ et $c$ tels que \[\forall~x\in \R,\quad P(x)=(x-1)(ax^2+bx+c)\]
                Après développement, on a
                \[\forall~x\in \R,\quad 3x^3-x-2=ax^3+(b-a)x^2+(c-b)x-c\]
                Par identification des coefficients, on a
                \[\left \{ \begin{array}{ccc} a &=&3 \\ b-a&=&0 \\c-b&=&-1\\-c&=&-2\end{array}\right. \Longleftrightarrow
                \left \{ \begin{array}{ccc} a &=&3 \\ b&=&3\\c&=&2\end{array}\right.\]
                Ainsi, \[\forall~x\in \R,\quad x^3-x-2=(x-1)(3x^2+3x+2)\]
        \item Soit $Q$ la fonction définie sur $\R$ par $Q(x)=3x^2+3x+2$. $Q$ est un trinôme du second degré, de discriminant $\Delta=3^2-4\times 3\times 2 = -15<0$. Ainsi, $Q$ est de signe constant, et est donc positif sur $\R$ ($3>0$). On obtient donc le tableau de signe suivant :
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 0.7 , $x-1$ / 0.7, $Q(x)$ / 0.7, $P(x)$ / 0.7}{$-\infty$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, -, z, +, }
   \tkzTabLine{, +, , +, }
   \tkzTabLine{, -, z, +, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
                $P$ est donc négatif sur $]-\infty;1[$ et positif sur $]1;+\infty[$.
\end{enumerate}
\end{correction}
